<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>学习 on 沐风一岸</title>
    <link>https://blog.mfya.cn/categories/%E5%AD%A6%E4%B9%A0/</link>
    <description>Recent content in 学习 on 沐风一岸</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh</language>
    <lastBuildDate>Wed, 14 Jun 2023 16:40:32 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.mfya.cn/categories/%E5%AD%A6%E4%B9%A0/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>中医美容学期末复习内容</title>
      <link>https://blog.mfya.cn/posts/zymr/</link>
      <pubDate>Wed, 14 Jun 2023 16:40:32 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://blog.mfya.cn/posts/zymr/</guid>
      <description>中性皮肤多见于：小孩（青春期前） 中性皮肤角质层含水量：20% 中性皮肤PH值：5.0-5.5 皮肤由外向内分为：表皮层真皮层，皮下组织 或角质层、</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>中性皮肤多见于：小孩（青春期前）
中性皮肤角质层含水量：20%
中性皮肤PH值：5.0-5.5
皮肤由外向内分为：表皮层真皮层，皮下组织
或角质层、透明层、颗粒层、棘细胞层、基底层
皮肤柔软光泽的关键：真皮层
损伤真皮层：溃疡
脚气糜烂用的方法：泡脚
枇杷清肺饮用于治疗：痤疮，肺经风热
塑造：美容整形术
把中医美容列为专题论述的著作：《肘后备急方》
防风通圣散 胃热滞脾 痰湿
中医美容特点：1.历史悠久，基础深厚
2.整体观念，辨证论治
3.形神合一，形神俱美
4.疗法自然，疗效持久
5.以动为要，动中求美
不属于皮肤补水的原则是：少洗脸
过度清洁会造成的皮肤损伤是：破坏皮脂膜，使皮肤屏障受损
形成面色黄的原因：脾虚湿盛
面游风：皮肤油腻，瘙痒，迭起白屑，脱去又生
精油完全排出体外的时间：4-12小时
芳香疗法的理论指导：芳香疗法学
美容第一次出现在哪本医术：普济方
祛风药：荆芥
第一次痤疮：山海经
平素胃热喜凉好动易躁易感暑热邪气的体质：偏阳质
体质指数BMI:体重/身高的平方
对于肥胖患者来说，最适宜的饮食：蛋白质20%，脂肪20%，碳水化合物：60%，保证维生素和矿物质，平衡膳食
关于洗脸，要做到：1.用温水洗脸34-38
2.用软水
3.每天早晚两次1-3min
原发性皮损：丘疹、斑疹、水疱与大疱、结节、脓疱、风团、囊肿、斑块、紫癜。
局限性皮肤明显的颜色变化不隆起不凹陷：斑疹
皮损有明显的渗液外用药物应该选用的剂型：溶液
温中养血，驱寒止痛：当归生姜
以下除哪样外不是养生美容食物：青蒿
健美维生素：维生素A
精油可渗透到真皮层的时间：3分钟
精油的功效：保湿、抗氧化、消炎
标志中医理论体系形成的代表性著作：黄帝内经、难经、伤寒、
精油按用途：工业、芳香、熏香
按用途，精油可分为舒缓与振奋或护肤与香薰？
人的七情六欲贵在节制
第二节 黎黑斑
黎黑斑是一种发于面部的浅褐色或深褐色的色素沉着性皮肤病。以皮损对称分布，形态
大小不定，摸之不碍手，无自觉症状的黄褐色斑片为临床特征。男女皆可发病，多见于青中年女性。类似于西医的黄褐斑。
中医古代文献中早有记载，有称本病为“面尘”、“面黑”、“黑蝶斑”、“妊娠斑”、“肝斑”之称。
【病因病机】
1.情志不遂 凡情志失调，如肝气郁结，暴怒伤肝，思虑伤脾，惊恐伤肾等，皆可使气
机紊乱，颜面气血失和而生斑。
2.脾虚湿蕴 凡饮食不节，劳倦过度，偏嗜五味，均可使脾失健运，气血不能上荣于面，
或土虚不能制水，水气上泛，气血不能潘煦而变生褐斑。
肾精亏损 房劳过度。久伤阴精：或人到中年，肾精亏耗，颜面不得荣润而成斑：或
水亏不能制火，虚火上炎，以致火燥结成斑黑，色枯不泽。
4.冲任失调 妊娠血已养胎，气血不能上荣于面。
西医病因尚未完全明了。一般认为与内分泌失调有关。其发病与妊娠、长期口服避孕药、月经紊乱有关。也可见于女性生殖系统疾患、结核、癌症、慢性酒精中毒、肝病等患者。某些化妆品和日晒对黄褐斑的发生和加剧也有关。
【临床表现】
1.一般好发于中青年已婚妇女。未婚妇女和男性也可见。
2.好发于颜面部，尤以颧骨、前额、眼周部最为明显。
3.皮损为淡褐色、黄褐色或深褐色斑片，呈对称分布，大小不定，表面光滑，无炎症及鳞屑，
可散发，亦可融合成片。
4.色素斑可随季节、日晒、情绪及内分泌变化等因素稍有变化，但往往经久不退，部分病人
情绪好转及妊娠后可缓慢消退。
5.无自觉症状。
【鉴别诊断】
1.雀斑 色素斑点较小，分布散在互不融合，；多从幼年发病，青少年多见，有家族史。
2.瑞尔黑变病 好发于前额、颧部、颈及耳后，也可累及躯干及四肢，呈灰褐、深褐或蓝灰色损害，有时略呈网状，境界不清，色素斑上常有粉尘状细小鳞屑，可伴皮肤轻度发红及瘙痒。
【治疗】
一、内治
1.肝气郁结
症状：而部黄褐色斑片，多呈地图样，不均匀，伴月经不调，经前斑色加深，乳房胀痛，烦躁易怒：或伴有胸胁闷胀，纳谷不香：舌苔薄白或舌质红，有瘀斑，脉弦滑。治则：疏肝理气，化瘀消斑
方药：丹栀逍遥散加减。气滞甚加陈皮、佛手、香椽、香附、郁金。</p>
<p>2.脾虚湿阻
症状：面部淡褐色斑片，斑色隐隐，边界不清，伴神疲乏力，饮食不佳，脘腹胀闷,或带下清稀，舌淡苔腻，脉弦滑。
治则：健脾益气，清热化湿。
方药：归脾汤加减。脘腹胀闷加苍术、厚朴：月经不调者加益母草：斑色深褐加莪术、凌霄花。
3.肾阴不足
症状： 面部深褐或黑褐，斑片状如蝴蝶，边界尚清，伴腰膝酸软，头晕目眩，失眠多梦，月经紊乱，五心烦热，舌质红，苔少，脉沉细。
治则：滋水养阴，养血润肤。
方药：六味地黄丸加减。虚火旺盛加黄柏；月经不调者加当归、益母草、鸡血藤：失眠多梦者加生牡蛎、合欢皮、柏子仁。
二、外治法
1.玉容散或云苓粉擦面，3次/日。
2.白酒500、鸡蛋7枚，将鸡蛋放入白酒中，密封7日。每日用一枚，去壳捣烂
如泥，外涂患处，2次/日。
三、针灸
1.毫针法：主穴：肝俞、肾俞、风池、阿是穴。辅穴：迎香、太阳、曲池、血海。配穴：肝郁气滞加太冲、支沟；脾虚加足三里；肾虚加关元、气海、命门。以上穴除脾虚肾虚配穴用补法，其余均用泻法，每日1次，留针20min，10次为一疗程。症状好转后，改为隔日1次。
2.刺络拔罐：以大椎穴为三角形顶点，以两肺俞穴为三角形两个底角，形成一个等腰三角形为刺络拔罐区。用梅花针在三角区内扣刺，每次选1~2个扣刺点，每个扣刺点上形成15个左右小出血点，扣刺后用2号玻璃罐，采用闪火法于扣刺点上拔罐，每个罐内出血量一般掌握在1m]以内。隔日1次，10次为一疗程。耳针：主穴：相应部位、皮质下、肾上腺、、丘脑、内分泌、肾、肝、、脾、肺。</p>
<p>配穴：月经不调加内生殖器、卵巢；男性加前列腺。相应部位点刺放血，其他主穴和配穴各选2~3个，以王不留行籽贴压。每次贴一耳，两耳轮换，3天1次，10次一疗程。一般需2~3个疗程。
4.水针：主穴：肝俞、肾俞、肺俞、心俞。每次选2穴（均双侧）注射丹参注射
液1~2支，每日或隔日1次，10次一疗程。
5.面部按摩：在面部美容经穴按摩常规手法的基础上，加以下手法：阳白、颧颊
点揉100周，顺时针方向和逆时针方向各50周，褐斑局部周围的穴位重点按，
适当增加次数，双耳加揉肝、肾、内分泌、皮质下、交感。
6.中药面膜和倒膜：用复方当归糊或七白祛斑面膜。
【预防调摄】
1.避免日晒，外出打伞或涂抹防晒霜。
2.积极预防和治疗妇科疾病。
3.不滥用化妆品，尤其是劣质化妆品。面部疾患不随意使用激素类软膏。
4.注意摄入富含维生素C、A、E和微量元素锌的食物。
5.注意劳逸结合，心情舒畅。避免疲劳忧虑，保持乐观的精神状态。</p>
<p>第三节粉刺一☆
粉刺是一种以颜面、胸、背等处生丘疹如刺，可挤出白色碎米样粉汁为主要临床表现的皮肤病。其特点是颜面及胸背散在发生针尖或米粒大小的丘疹，或见黑头、粉刺、能挤出粉渣样物；重者出现脓疱、结节、或囊肿等损害。多见于青年男女。本病俗称“青春痘”、“暗疮”等，西医称为痤疮。
【病因病机】
1.血热偏盛青年人生机旺盛，血气方刚，然而有些人因素体阳热偏盛，在生机活泼之际，营血日渐偏热，血热外壅，体表络脉充盈，气血郁滞，因而发病。
2.肺胃积热辛辣之品属阳属热，偏嗜日久，更易助阳化热：鱼腥油腻肥甘之品，过食则中焦运化不周，积久亦可化生火热。积热循手太阴肺经、足阳明胃经上熏，血随热行，上壅于胸面，故胸、面生粟疹且色红。
3.外感风热 感受风热之邪可诱发或加重病情。如《诸病源候论》指出：“面疱者,谓面上有风热气生疮，头如米大，亦如谷大。…嗣面者，云面皮上有滓如来粒者也。此由肌
膀受于风邪，搏于津液，津液之气因虚作之也。”
4.气血凝塞不洁尘埃或粉脂附着肌腠，使玄府不通，气血凝塞，或冷水洗面，气血遇寒凉而郁塞，以致粟疹累累。
5.血郁痰结 病情旷日持久不愈，使气血郁滞，经脉失畅，或肺胃积热，久蕴不解、化湿生痰，痰血瘀结，可致粟疹日渐扩大，或局部出现结节，累累相连。
总之，素体血热偏盛，是粉刺发病的根本；饮食不节，外邪侵袭是致病的条件；血郁痰结使病情复杂深重。
现代医学认为：粉刺是毛囊皮脂腺的慢性炎症，是一种多因素疾病。至今，其发病机制尚未完全明了。皮脂的癌积，毛囊内细菌、螨虫等微生物感染，内分泌因素等，是痤疮发病的主要因素。其中，雄性激素在痤疮的发病过程中起着重要的支配作用。此外，痤疮的发病，与过食甜食、便秘、精神紧张、遗传因素、锌缺乏、气候闷热潮湿，使用化妆品以及使用某些药物如碘化物、溴化物、卤化物、肾上腺皮质激素、苯妥英钠、异烟肼等有关。
【临床表现】
1.多发于颜面，尤其是面颊、前额、颏部、亦可见胸背或臀部等处。
2.多发于青春发育期，皮疹易反复发生，常在吃刺激性、多脂、甘甜等食物后加重。
部分女性患者皮疹可在月经前后加重。
3.皮损初起为针头大小的毛囊性丘疹，或为白头粉刺，可挤出白色或淡黄色脂栓，因感染而成红色小丘疹，顶端可出现小脓疱。愈后可留暂时性色素沉着或轻度凹陷性疤痕。严重者称聚合型痤疮，感染部位较深，出现紫红色结节、脓肿、囊肿，甚至破溃形成窦道和疤痕，或呈橘皮样改变，常伴面部皮脂溢出、头发油腻，毛孔扩大。
4.多数患者无自觉症状或有轻度瘙痒，但是由于影响美观而心理负担往往较重。若炎症明显时局部自感疼痛。病程长短不一，青春期后可逐渐痊愈。
【鉴别诊断】
1.酒渣鼻：多见于壮年；皮疹分布以鼻准、鼻翼为主，两颊前额也可发生，绝不累及其他部位；无黑头粉刺，患部潮红、充血，常伴有毛细血管扩张。
2.职业性痤疮：常发生于接触沥青、煤焦油及石油制品的工人；同工种的人往往多发生同样损害：丘疹密集，伴毛囊角化，除面部外，其他接触部位如手背、前臂、肘部亦有发生。</p>
<p>3.颜面播散性粟粒性狼疮：多见于成年人；损害为粟粒大小淡红色、紫红色结节，表面光滑，对称分布于颊部、眼睑、鼻唇沟等处；以玻片压之可呈苹果酱色。
【治疗】
一、内治
（一）辩证论治
1.肺经风热
症状：丘疹色红，或有痒痛，或有脓疱；伴口渴喜饮，大便秘结，小便短赤：舌质红，苔薄黄，脉弦滑。
治则：疏风清肺。
方药：枇杷清肺饮加减。伴口渴喜饮者，加生石膏、天花粉；大便秘结者，加生大黄：脓疱多者，加紫花地丁、白花蛇舌草；经前加重者，加香附、益母草、当归。
2.肠胃湿热
症状：颜面、胸背部皮肤油腻，皮疹红肿疼痛，或有脓疱；伴口臭、便秘、瘦黄；舌红，苔黄腻，脉滑数。
治则：清热除湿解毒。
方药：茵陈蒿汤加减。伴腹胀，舌苔厚腻者，加生山楂、鸡内金、枳实；脓疱较多者，加白花蛇舌草、野菊花、金银花。
3.痰湿瘀滞
症状：皮疹颜色暗红，以结节、脓肿、囊肿、疤痕为主，或见窦道，经久难愈；伴纳呆腹胀；舌质暗红，苔黄腻，脉弦滑。
治则：除湿化痰，活血散结。
方药：二陈汤合桃红四物汤加减。伴妇女痛经者，加益母草、泽兰；伴囊肿成脓者，加贝母、穿山甲、皂刺、野菊花；伴结节、囊肿难消者，加三棱、莪术、皂刺、夏枯草。
（二）经验方
1.黄连上清丸，每次6g，每日2次。
2.牛黄解毒片（丸），每次3g，每日3次。
3.三黄片，每次4片，每日3次。
4.防风通圣丸，每次6g，每日3次。
5.六君子丸、参苓白术丸，每次6g，每日3次。
二、外治
291、皮疹较多，可用颠倒散茶调涂患处，每日2次，或每晚1次，次晨洗去。
2.脓肿、囊肿、结节较甚者，外敷金黄膏，每日2次。
3.中药面膜：生黄芪100g，生地榆100g，土鉴虫100g，当归60g，丹参60g，生大黄60g,白芷60g，银杏60g，槟榔60g，青蒿60g，皂角60g，冰片30g，研极细末，与适量大豆粉混合，加基质调成稀膏。也可用市售中药玉桂硬膜或金缕梅软膜。
先行美容常规步骤，净面，蒸面，针清粉刺，经络按摩，然后涂上药膏，以超声波导入10~15分钟，强度o.5W/ cmz，由轻逐渐加重，连续波。之后药膏留面上，以硬膜粉或优质医用石膏调成糊，敷于面上，15~20分钟后揭去，清洗面部，涂收缩水。7~10天1次，3次1疗程。
4.对于囊肿，可采用消痔灵（五倍子、明矾等有效成分制成）囊内注射。方法是先用12号针头抽取3~5m1生理盐水，反复作囊内抽吸冲洗，然后抽取6：1的消痔灵与普鲁卡因或利多卡因混合液适量，边揉边作囊内注射，以皮损隆起发白为度。
5.对于瘢痕，可采用局部先冷冻使瘦痕变软后，然后用1：1的川芎注射液与普鲁卡因或利多卡因混合液适量，作皮损内注射，以隆起发白为度。也可用1：1的去炎松A注射液与普鲁卡因或利多卡因混合液适量，作皮损内注射，以隆起发白即可。
三、针灸
1.毫针：取穴大椎、合谷、四白、太阳、下关、颊车。肺经风热证加曲池、肺俞；肠胃湿热证加大肠俞、足三里、丰隆；月经不调加膈俞、三阴交。中等刺激，留针30分钟，每日1次，10次为1个疗码
2.耳针：耳穴压豆取穴肺、内分泌、交感、脑点、面颊、额区。皮脂溢出加脾；便秘加大肠；月经不调加子宫、肝。每次取穴4~5个，2~3天换豆1次，5次为1个疗程。
3.挑刺法：在背部膀胱经、肺俞附近，找反应点，如丘疹。方法是消毒后，用三棱针挑刺反应点，可有白色纤维状物，挑断，挤压鲜血少许，每周2次，5次一个疗程。
【预防调摄】
1.经常用温水、硫黄皂洗脸，皮脂较多时，可每日洗3~4次。不用冷水洗面，以防毛
孔收缩，皮脂堵塞，粉刺加重。
2.忌食辛辣刺激性食物，如辣椒、酒类；少食油腻、甜食；多食新鲜蔬菜、水果。
3.多饮水，避免便秘，保持心情舒畅，有助于本病的康复。
4.不要滥用化妆品，有些粉质化妆品会堵塞毛孔，造成皮脂淤积而成粉刺。
5.禁止用手挤压粉刺，以免炎症扩散，愈合遗留凹陷性疤痕。
6、结节型、囊肿型、聚合型愈后欠佳，治疗比较棘手，因而对此类患者应尽早采取积极正确的治疗方法，以免瘢痕形成，影响容貌美观。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
